[III CARÊME II]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
I Carême I
I Carême II
I Carême III
I Carême IV
I Carême Plan
I Carême Ld
I Carême Vd
II Carême I
II Carême II
II Carême Ld
Honneur
II Carême Jd I
II Carême Jd II
III Carême I
III Carême II
III Carême Mardi
III Carême Vdi
III Carême Sdi
III Carême Sdi abr.
IV Carême I
IV Carême II
IV Carême III
IV Carême Mardi abr.
IV Carême Mcdi Plan
IV Carême Vdi
Brièveté Vie frg
Passion I
Passion II
Passion III
Passion Mardi
Sem. Passion (3) I
Sem. Passion (3) II
Sem. Passion (3) III
Vendr. Passion I
Vendr. Passion II
Sem. Passion abrg.
Rameaux I
Rameaux II
Rameaux III
Rameaux IV

 



SECOND SERMON POUR LE IIIE DIMANCHE  DE  CARÊME, SUR LES RECHUTES (_A_).


 

_Et fiunt novissima hominis illius pejora prioribus_.

Et cet homme par ses rechutes tombe en pire état qu'auparavant. _Luc,_
XI, 26.

 

Il s'agit ici, chrétiens, de faire, s'il se peut, trembler les pécheurs
que la facilité du pardon endurcit dans leurs mauvaises

 

(_a_) _Var._ : Toute ma vie, — tant que j'ai vécu. — (_b_) Qu'accomplir
l'ouvrage que j'ai commencé.

(_c_) _Premier point_.— Amitié, est un traité. Après la réconciliation,
plus forte : i° l'affection s'enflamme ; 2° le contrat est plus
obligatoire. Application de l'un et de l'autre. Traité de la pénitence
(II _Esdr_., IX, 13).

Baptême et pénitence. La dernière traite sur les contraventions.
Jésus-Christ, caution. Infidélité de ceux qui violent la pénitence.

_Second point_. — Pénitence est une précaution. Autrement l'indulgence
et la miséricorde divine l'exposerait au mépris. Tertullien.

_Troisième point_. — Eau du baptême. Eau de la pénitence. Tertullien.

Rigueur et miséricorde dans la pénitence. Dieu se rend toujours plus
rigoureux.

 

Prêché dans le Carême de 1660, aux Minimes de la Place-Royale

Ce sermon réveille comme un souvenir de l'époque de Metz ; on y trouve
un grand nombre de textes accumulés les uns sur les autres, et des
expressions telles que celles-ci : « Immondices, nouvelles ordures ;
amitié réconciliée, amitié réunie , amitié autrefois éteinte et
maintenant refleurie et ressuscitée ; vous avez renoué votre traité avec
l'enfer, » etc.

 

 

217

 

habitudes, et de leur faire sentir combien ils aggravent leurs crimes,
combien ils irritent la bonté de Dieu, combien ils avancent leur
damnation par leurs rechutes continuelles. Matière certainement
importante et digne d'être traitée avec toute la force et l'autorité que
donne l'Évangile aux prédicateurs. Et pour parvenir à cette fin,
j'emploie trois raisons excellentes tirées de trois qualités de la
pénitence : c'est une réconciliation, c'est un remède, c'est un
sacrement. Pour entendre jusqu'au fond ces trois qualités sur lesquelles
est appuyé tout ce discours, il faut remarquer avant toutes choses trois
malheurs que le péché produit dans les hommes. Le premier de tous les
malheurs et qui est la source de tous les autres, c'est de les séparer
d'avec Dieu : « Vos iniquités, dit le Seigneur, ont mis la division
entre moi et vous (1). » Et de là naissent deux autres grands maux. Car
l'âme étant séparée de Dieu, qui est le principe de force et de
sainteté, de saine elle devient languissante, et de sainte elle devient
profanée. « Guérissez mon âme, ô Seigneur, dit David, parce que j'ai
péché contre vous (2). » Donc le péché le rendait malade. Mais ce n'est
pas une maladie ordinaire ; c'est une lèpre spirituelle qui porte
impureté et profanation , et qui non-seulement affaiblit les hommes,
mais les met au rang des choses immondes.

Ainsi donc le péché apportant ces trois maux, il paraît que la pénitence
a du avoir trois biens opposés. Le péché nous séparant d'avec Dieu, il
faut que la. pénitence nous y réunisse ; et c'est la première de ses
qualités, c'est une réconciliation. Le péché en nous séparant nous a
faits malades ; par conséquent il ne suffit pas que la pénitence nous
réconcilie, il faut encore qu'elle nous guérisse, et de là vient que
c'est un remède. Et enfin comme le péché ajoute la profanation et
l'immondice aux infirmités qu'il apporte. une maladie de cette nature ne
peut être déracinée que par un remède sacré qui ait la force de
sanctifier comme de guérir, et de là vient que la pénitence est un
sacrement. D'où je tire trois

 

1 _Isa.,_ LIX, 2. — 2 _Psal._ XL, 5.

 

218

 

raisons solides pour montrer le malheur extrême de ceux qui abusent de
la pénitence en retournant à leurs premiers crimes, et il est aisé de
l'entendre. Car s'il est vrai que la pénitence soit une réconciliation
de l'homme avec Dieu, si c'est un remède qui nous rétablisse et un
sacrement qui nous sanctifie, on ne peut sans un insigne mépris rompre
une amitié si saintement réconciliée, ni rendre inutile sans un grand
péril un remède si efficace, ni violer sans une prodigieuse irrévérence
un sacrement si saint et si salutaire. Et voilà trois moyens certains
par lesquels j'espère conclure invinciblement ce que le Fils de Dieu a
dit dans mon texte, que « l'état de ceux qui retombent devient toujours
de plus en plus déplorable : » _Fiunt novissima hominis illius pejora
prioribus_.

_Qui enim mortui sumus peccalo, quomodo adhuc vivemus in illo_ (1) ?
Celui-là est bien infidèle qui manque à une amitié si saintement
réconciliée, et celui-là est bien malheureux qui prodigue sa santé si
difficilement et si miraculeusement rétablie, et celui-là est bien
aveugle qui ne respecte pas en lui-même la grâce de l'innocence et la
souille dans de nouvelles ordures.

 


PREMIER POINT.

 

Pour entrer d'abord en matière, posons pour fondement de tout ce
discours que, s'il y a quelque chose parmi les hommes qui demande une
fermeté inébranlable, c'est une amitié réconciliée. Je sais que le nom
d'amitié est saint, et ses droits toujours inviolables dans tous les
sujets où elle se rencontre ; mais je soutiens que la liaison ne doit
jamais être plus étroite qu'entre des amis réconciliés, et je le prouve
par cette raison que vous trouverez convaincante. Deux choses font une
amitié solide, l'affection et la fidélité. L'affection commence à unir
les cœurs : Jonathas et David s'aimaient : « Leurs âmes, dit l'Écriture,
étaient unies : » _Anima Jonathœ conglutinata est anima David_ (2).
Voilà le fondement de l'amitié. Mais d'autant que l'amitié n'est pas une
affection ordinaire, mais une espèce de contrat par lequel on s'engage
la foi l'un à l'autre, que dit l'Écriture sainte ? _Inierunt autem David
et Jonathas fœdus_ (3) : « David et Jonathas firent un traité : » donc
la fidélité

 

1 _Rom_., VI, 2. — 2 I _Reg.,_ XVIII, 1. — 3 _Ibid_., 3.

 

219

 

doit intervenir comme le sceau du traité et de l'affection mutuelle. Or
je dis que ces deux qualités de l'amitié, d'où dépendent toutes les
autres, doivent se trouver principalement entre les amis réconciliés :
l'affection doit être plus forte, la fidélité est plus engagée ; si l'on
y manque, le crime est plus grand : _Fiunt novissima pejora prioribus_.

Que l'amitié doive être plus forte, prouvons-le solidement en un mot,
pour descendre bientôt au particulier de la réconciliation de l'homme
avec Dieu. Je ne veux rien laisser sans preuve évidente, parce que je
prétends, si Dieu le permet, que tous les esprits seront convaincus. Ce
que l'on fait avec contention, on le fait aussi avec efficace ; et les
effets sont d'autant plus grands, que la cause est plus appliquée. Qui
ne voit donc qu'une affection qui a pu se réunir malgré les obstacles,
qui a pu oublier toutes les injures, qui a pu revivre même après sa
mort, a quelque chose de plus vigoureux que celle qui n'a jamais fait de
pareils efforts? Oui, oui, cette amitié autrefois éteinte, maintenant
refleurie et ressuscitée, se souvenant du premier malheur, jettera de
plus profondes racines, de peur qu'elle ne puisse être encore une fois
abattue ; les cœurs se feront eux-mêmes des nœuds plus serrés ; et comme
les os se rendent plus fermes dans les endroits des ruptures à cause du
secours extraordinaire d'esprits que la nature envoie aux parties
blessées, de même les amis qui se réunissent envoient pour ainsi dire
tant d'affection pour renouer l'amitié rompue, qu'elle en devient à
jamais mieux consolidée.

Il doit être ainsi, chrétien ; tu le vois, la raison en est évidente ;
mais, hélas! tu le vois inutilement, et tu ne le mets pas en pratique
avec ton Dieu. Il t'a fait de ses amis, il l'a dit lui-même : _Jam non
dicam vos servos... ; vos autem dixi amicos meos_ (1). Mais, ô amitié mal
conservée ! vous l'avez rompue par vos crimes. Ah ! il n'y devrait plus
avoir de retour ; il devrait punir votre ingratitude par une éternelle
soustraction de ses grâces. Mais c'est un ami charitable, il n'a pu
oublier ses miséricordes ; il s'est réconcilié avec vous dans le
sacrement de pénitence une fois, deux fois, cent fois. Ah! sa bonté ne
s'est point lassée ; il a toujours eu pitié

 

1 _Joan.,_ XV, 15.

 

220

 

de votre faiblesse. Où est donc ce redoublement d'affection que vous lui
deviez? où est cette première condition d'une amitié réunie? De sa part,
chrétiens, il l'a observée très-exactement ; je m'assure que vous
prévenez déjà ce que je veux dire. Il n'y a page dans son Évangile où
nous ne voyions une tendresse extraordinaire pour les pécheurs
convertis, plus que pour les justes qui persévèrent : _Magisque de
regressu tuo, quâm de alterius sobrietate lœtabitur_ (1). Qui ne sait
que Madeleine la pénitente a été sa fidèle et sa bien-aimée ; que
Pierre, après l'avoir renié, est choisi pour confirmer la foi de ses
frères ; qu'il laisse tout le troupeau dans le désert pour courir après
sa brebis perdue ; et que celui de tous ses enfants qui émeut le plus
sensiblement ses entrailles, c'est le prodigue qui retourne? Je ne m'en
étonne pas, dit Tertullien ; « il recouvre un fils qu'il avait perdu, le
plaisir de l'avoir trouvé le lui rend plus cher : » _Filium enim
invenerat quem amiserat, chariorem senserat quem lucrifecerat_ (2). Il
redouble envers lui son affection : pourquoi? C'est qu'il s'est
réconcilié ; c'est qu'il veut soigneusement observer les lois de l'amitié
réunie, lui qui est au-dessus des lois, lui qui est l'offensé, lui qui
pardonne, lui qui se relâche ; et toi à qui l'on remet toutes les
dettes, toi dont l'on oublie toutes les injures, tu ne te crois pas
obligé de redoubler ton amour ! Tu le dois certainement, pécheur
converti ; tu dois à Jésus plus d'affection que le juste qui persévère,
et Jésus-Christ s'y attend.

Ecoute comme il parle dans son Évangile à Simon le pharisien : « Un
homme avait deux débiteurs, dont l'un lui devait cinq cents écus, et
l'autre cinquante : n'ayant de quoi payer ni l'un ni l'autre, il leur
remit la dette à tous deux : lequel est-ce qui le doit plus aimer ? »
_Quis ergo eum plus diligit_ ? Et le pharisien répondit : « C'est celui
à qui il a quitté la plus grande somme : » _Aestimo quia is cui plus
donavit_. Et Jésus lui dit : « Tu as bien jugé : » _Rectè judicasti_
(3). Il est vrai, celui-là doit beaucoup plus d'amour, à qui l'on a
pardonné plus de péchés : voilà une juste sentence ; ce ne sont point
les hommes qui l'ont prononcée, c'est une décision de l'Évangile.
Pécheur converti, l'exécutes-tu? Toi qui en sortant de la confession,
retournes à tes premières ordures ; qui

 

1 Tertull., _De Pœnit_., n. 8.— 2 _Ibid_. — 3 _Luc.,_ VII, 41-43.

 

221

 

au lieu de redoubler ton amour envers Jésus-Christ, redoubles tes
affections illégitimes, au lieu d'ouvrir largement tes mains sur les
misères des pauvres, non-seulement tu resserres tes entrailles, mais tu
multiplies tes rapines ? Ah ! tu abuses trop indignement de l'amitié
réconciliée ; ton audace ne sera pas impunie : _Fient novissima hominis
illius pejora prioribus_. Si le pécheur justifié qui retombe après la
pénitence, manque à l'affection qu'il doit à Dieu en vertu de cette
réconciliation, son crime est beaucoup plus grand contre la fidélité
qu'il lui a vouée. Je vous prie, renouvelez vos attentions pour écouter
cette doctrine (_a_) ; elle mérite d'être entendue. Je dis donc
qu'encore qu'il soit véritable que le baptême est un pacte et un traité
solennel par lequel nous engageons notre foi à Dieu, néanmoins nous
entrons par la pénitence dans une alliance plus étroite et dans des
engagements plus particuliers.

Pour établir solidement cette vérité, je remarque deux alliances que
Dieu a contractées avec l'ancien peuple durant le Vieux Testament. Le
premier est écrit au long dans le chapitre vingt-neuvième du
_Deutéronome,_ où en exécution de ce qui avait été commencé en l'_Exode_
et continué en plusieurs rencontres, Moïse assemble le peuple pour leur
proposer les conditions sous lesquelles Dieu les recevait en son
alliance. Le peuple déclare qu'il les accepte ; et Moïse leur déclare de
la part de Dieu que, comme ils l'avaient choisi pour leur souverain, il
les choisissait pour son héritage : _Dominum elegisti hodie, ut sit tibi
Deus... ; et Dominus elegit te hodie, ut sis ei populus_ (1). Voilà les
termes du premier traité que Dieu fit avec son peuple par l'intervention
de Moïse, qui était son plénipotentiaire : _Hœc sunt verba fœderis, quod
prœcepit Dominus Moysi,ut feriret cum filiis Israël_ (2). Le second
traité d'alliance, chrétiens, est rapporté au neuvième chapitre du
second livre d’Esdras, et se fait sur la rupture du premier traité après
la captivité de Babylone. Les termes de ce traité et les formalités sont
très-remarquables. Le premier traité y est énoncé comme le traité
fondamental de l'alliance : « Vous êtes descendu, ô Seigneur, sur la
montagne de Sinaï, et vous avez parlé du ciel avec nos

 

1 _Deuter_., XXVI, 17, 18. — 2 _Ibid_., XXIX, 1.

 

(_a_) _Var._ : Cette vérité.

 

222

 

pères : » _Locutus es cum eis de cœlo_ (1) ; « et vous leur avez donné
des jugements droits, et la loi de vérité, et des cérémonies, et des
préceptes par la main de Moïse votre serviteur : » _Dedisti eis judicia
recta et legem veritatis, cœremonias et prœcepta bona..., in manu Moysi
servi tui_ (2). Après avoir énoncé cette première alliance, ils
racontent au long les diverses contraventions : « Ils ont, disent-ils,
péché contre vos jugements, ils se sont endurcis contre vos paroles et
ils n'ont pas obéi : » nos rois, nos princes, etc. _Ipsi verò superbe
egerunt... et dederunt humemm recedentem, et cervicem suam induraverunt,
nec audierunt_ (3). Après les contraventions ils rapportent les justes
châtiments : « Et vous les avez, disent-ils, livrés aux mains des
gentils : » _Et tradidisti eos in manu populorum_ (4). Ils ajoutent
néanmoins que « Dieu se souvenant de ses infinies miséricordes au milieu
de ses vengeances, ne les avait pas entièrement détruits : » _In
misericordiis autem tuis plurimis non fecisti eos in consumptionem_ (5).
C'est pourquoi ils s'humilient devant lui, ils confessent ses justices,
ils adorent ses miséricordes : _Et tu justus es in omnibus quœ venerunt
super nos_ (_b_). Ils le prient de les recevoir en sa grâce au milieu de
tant de calamités ; et sur toutes ces choses ensemble, c'est-à-dire sur
ce premier traité fondamental , sur les contraventions qu'ils y ont
faites, sur les justes châtiments de Dieu, sur sa miséricorde qu'ils lui
demandent, ils font avec lui un second traité d'alliance et lui engagent
de nouveau leur fidélité : « Sur toutes ces choses, disent-ils,
nous-mêmes ici présents, nous faisons un pacte avec vous et nous
l'écrivons ; et nos princes, et nos lévites, et nos prêtres y souscrivent
: » _Super omnibus ergo his nos ipsi percutimus fœdus, et scribimus, et
signant principes nostri, levitœ nostri, et sacerdotes nostri_ (7).

Voilà donc deux traités du peuple avec Dieu énoncés formellement dans
l'Écriture ; le premier essentiel et fondamental, le second sur la
rupture de l'autre de la part du peuple. Lequel des deux, mes frères,
porte un engagement plus étroit? Les jurisconsultes le décideront. Il
est clair, selon leurs maximes, que les traités les plus forts, ce sont
ceux qui interviennent sur des procès,

 

1 II Esdr., IX , 13. — 2 _Ibid_., 13, 14. — 3 _Ibid_., 29. — 4 _Ibid_.,
30. — 5 _Ibid_., 31. — 6 _Ibid_., 33. — 7 _Ibid.,_ 38.

 

223

 

sur des contraventions aux premiers contrats, sur des difficultés qui en
sont nées ; et cela est bien appuyé sur la raison, parce qu'alors la
bonne foi est engagée dans des circonstances plus fortes. En effet
l'Écriture le fait bien entendre. Car au lieu que dans le premier traité
le peuple se contente simplement d'accepter les conditions de vive voix,
ici il les écrit et les signe : Nous, disent-ils, présents
personnellement, les écrivons et les soussignons, et y obligeons nous et
les nôtres ; reconnaissant sans doute que traitant avec Dieu sur des
contraventions, ils devaient s'obliger en termes plus forts. Aussi
voyons-nous par leur histoire qu'après avoir violé le premier traité,
Dieu usa encore envers eux de miséricorde ; mais ayant contrevenu au
second, il commença à les mépriser, il retira peu à peu ses grâces ; ils
n'eurent plus ni miracles, ni prophéties, ni aucuns témoignages divins ;
et enfin a été accompli ce qu'avait prédit Jérémie : « Ils ne sont pas
demeurés dans mon alliance ; et moi, je les ai rejetés, dit le Seigneur.
» Tant il est vrai, mes frères, que cette seconde espèce d'alliance
devait être beaucoup plus sacrée.

Mais appliquons tout ceci à notre sujet, et raisonnons du Nouveau
Testament parles figures de l'Ancien. Sachez donc et entendez, pécheurs
convertis, que vous avez contracté deux sortes d'alliances avec Dieu
votre Créateur par l'entremise de Jésus-Christ votre Médiateur et son
Fils: la première dans le saint baptême, la seconde dans le sacrement de
la pénitence. L'alliance du saint baptême est la première et
fondamentale, dans laquelle que vous puis-je dire des biens qui vous ont
été accordés, la rémission des péchés, l'adoption et la liberté des
enfants de Dieu, l'espérance de l'héritage et de la gloire céleste, aux
conditions néanmoins que vous soumettriez de votre part vos entendements
et vos volontés à la doctrine de l'Évangile? Vous avez manqué à voire
promesse ; vous avez contrevenu à l'Évangile par vos désobéissances
criminelles ; vous avez affligé le Saint-Esprit, foulé aux pieds le sang
du Sauveur, renoué votre traité avec l'enfer, qui avait été rompu par sa
mort. Lâches et infidèles prévaricateurs, je vous l'ai déjà dit, vous ne
méritiez plus de miséricorde. Voici néanmoins un second traité, voici le
pacte sacré de la pénitence qui vient au

 

224

 

secours de la fragilité humaine. Par ce traité de la pénitence, vous
rentrerez, Dieu vous le promet : car il ne veut point la mort du
pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive ; vous rentrerez dans
tous les droits de la première alliance, nonobstant vos contraventions ;
mais aussi vous entrerez envers Dieu dans des obligations plus étroites
; et si vous manquez encore à votre parole, le Tout-Puissant s'en
vengera, et vous serez en pire état qu'auparavant : _Fiunt novissma
hominis illius pejora prioribus_.

Pour vous en convaincre, mes frères, je laisse les raisonnements
recherchés, et je me contente de vous rapporter de quelle sorte a été
fait ce second traité. Un pécheur, pressé en sa conscience , voit la
main de Dieu armée contre lui ; la cognée est à la racine ; il voit déjà
l'enfer ouvert sous ses pieds pour l'engloutir dans ses abîmes : quel
spectacle ! Dans cette frayeur qui le saisit, se voyant le cou sous la
cognée toute prête à frapper le dernier coup, il s'approche de ce trône
de miséricorde qui jamais n'est fermé à la pénitence. Ah ! il n'attend
pas qu'on l'accuse ; il se rend dénonciateur de ses propres crimes ; il
est prêt à passer condamnation pour prévenir l'arrêt de son juge. La
justice divine s'élève ; il prend son parti contre soi-même ; il confesse
qu'il mérite d'être sa victime, et toutefois il demande grâce au nom du
Médiateur Jésus-Christ. On lui propose la condition de corriger sa vie
déréglée, de renoncer à ses amours criminelles, à ses intelligences avec
l'ennemi ; il promet, il accepte tout : — Faites la loi, j'obéis.

Vous l'avez fait, mes frères ; souvenez-vous-en, ou jamais vous n'avez
fait pénitence, ou votre confession a été sacrilège. Vous avez fait
quelque chose de plus ; vous avez donné Jésus-Christ pour caution de
votre parole. Car étant le Médiateur, il est aussi le dépositaire et la
caution des paroles des deux parties. Il est caution de celle de Dieu,
par laquelle il promet de vous pardonner ; il est caution de la vôtre,
par laquelle vous promettez de vous amender. Voilà le traité qui a été
fait ; et pour plus grande confirmation, vous avez pris à témoin son
corps et son sang, qui a scellé la réconciliation à la sainte table. Et
après la grâce obtenue vous cassez un acte si solennel. Vous vous êtes
repentis de vos péchés, et vous vous repentez de votre pénitence ; vous
aviez donné

 

225

 

des larmes à Dieu, vous les retirez de ses mains ; vous désavouez vos
promesses, et Jésus-Christ qui en est garant, et son corps et son sang,
mystère sacré et terrible, lequel certes ne devait pas être employé en
vain. Et après avoir manqué tant de fois à cette seconde alliance, si
ferme, si authentique, si inviolable, vous allez encore la tête levée.
Ah ! mon frère, j'ai pitié de vous ; vous ne sentez pas votre malheur ni
le terrible redoublement, de vengeance qui vous attend en la vie future
: _Fient novissima hominis illius pejora prioribus_. C'est ce que
j'avais à vous dire dans ma première partie. Mais n'y a-t-il point de
remède? Il y en a, n'en doutez pas, un très-efficace, c'est le remède de
la pénitence ; mais vous en avez tant de fois abusé, que bientôt il ne
sera plus remède pour vous. C'est ma seconde partie.

 


SECOND POINT.

 

Outre le mépris que vous faites de l'amitié réconciliée, ce qui aggrave
votre faute dans vos rechutes, c'est le mépris du remède. Car celui qui
méprise le remède, il touche de près à sa perte, et il deviendra bientôt
incurable (_a_). Pour vous faire sentir vivement, ô pénitents qui
retombez, combien vous méprisez ce remède, remarquez avant toutes choses
(_b_) que le remède de la pénitence a deux qualités : il guérit le mal
passé, il prévient le mal à venir. Ce n'est pas seulement un remède,
mais c'est une précaution. Encore que cette vérité soit bien connue ,
néanmoins pour vous en donner une grande idée, reprenons-la jusqu'en son
principe , et disons que la police céleste avec laquelle Dieu régit les
hommes, l'oblige à leur faire connaître qu'il déteste infiniment le
péché : autrement, dit Tertullien, ce serait un Dieu trop patient et bon
déraisonnablement : _Irrationaliter bonum_ (1) ;un Dieu bon jusqu'au
mépris et indulgent jusqu'à la faiblesse ; « un Dieu, dit-il dans le
même endroit, sous lequel les péchés seraient à leur aise, et dont on se
moquerait impunément : » _Deum sub quo delicta gauderent, cui diabolus
illuderet_ (2). Voilà une bonté bien méprisable.

1 _Advers. Marcion_., Iib. II, n. 4. — * _Ibid_., n. 13.

(_a_) Par. : Et il est bien près d'être incurable. — (à) Mais afin que
vous l'entendiez, remarquez, etc.

 

226

 

Telle n'est pas la bonté de notre Dieu : « Il est bon, dit Tertullien,
en tant qu'il est ennemi du mal, non en souffrant le mal : » _Non aliàs
plenè bonus sit, nisi mali œmulus_ (1). Pour être bon comme il faut, il
exerce l'amour qu'il a pour la justice par la haine qu'il a contre le
péché (_a_) ; il se montre défenseur (_b_) de la vertu en attaquant son
contraire : _Uti boni amorem odio mali exerceat, et boni tutelam
expugnatione mali implea_ (2).

Il s'ensuit de cette doctrine que Dieu déteste le péché nécessairement.
Mais s'il est ainsi, chrétiens, il est assez malaisé d'entendre de
quelle sorte il le pardonne. Voici en effet un grand embarras : laisser
le péché impuni, c'est témoigner peu de haine de notre injustice ; le
punir toujours rigoureusement, c'est avoir peu de pitié de notre
faiblesse. Mes frères, que dirons-nous? Dieu oubliera-t-il ses
miséricordes? Dieu oubliera-t-il ses justices? Vengera-t-il toujours le
péché ? Le laissera-t-il régner à son aise ? Ni l'un , ni l'autre,
Messieurs : il envoie aux hommes la pénitence pour concilier ces
difficultés, et il partage pour cela les temps. Il pardonne ce qui est
passé, il donne des précautions pour l'avenir ; il institue, un remède
qui soit tout ensemble un préservatif qui ait la force et de guérir le
mal présent et de prévenir le mal futur. Par l'im il contente sa
miséricorde, il pardonne ; et par l'autre il satisfait l'aversion qu'il
a du péché, il le défend. Voilà donc deux qualités de la pénitence ;
toutes deux également saintes, toutes deux également nécessaires. Car si
Dieu n'use jamais de miséricorde, que ferons-nous, misérables? Nous
périrons sans ressource ; et s'il pardonne sans précaution, ne
semble-t-il pas approuver les crimes ?

Comm donc ces deux qualités de la pénitence sont nécessaires en même
degré, il ne te sert de rien, ô pécheur, de la recevoir en la première,
si tu la violes dans la seconde. Tu prends quelque soin de laver tes
crimes ; et après tu te relâches et tu te reposes, comme si tout
l'ouvrage était achevé. La pénitence se plaint de toi : J'ai, dit-elle,
deux qualités : je guéris et je préserve ; je nettoie et je fortifie ;
je suis également établie, et pour ôter les péchés commis, et pour
empêcher ceux qu'on peut commettre.

 

1 _Advers. Marcion_., lib. I, n. 20. — 2 _Ibid_.

 

(_a_) Var. : Pour le mal. — (_b_) Protecteur.

 

227

 

Tu m'honores en qualité de remède, tu me méprises en qualité de
préservatif. Ces deux fonctions sont inséparables ; pourquoi me veux-tu
diviser? Ou prends-moi toute, ou laisse-moi toute. Chrétiens, que
répondrons-nous à ce reproche? Il est juste, il est juste,
reconnaissons-le ; nous avons méprisé la pénitence, parce que nous
n'avons pas honoré ses deux qualités.

Mais pour profiter de ce reproche et mettre cette doctrine en pratique,
remarquons, s'il vous plait, Messieurs, que comme la pénitence a deux
vertus, nous devons avoir aussi deux dispositions : la disposition pour
la recevoir comme guérissant le passé, c'est la douleur des fautes
commises ; la disposition pour la recevoir comme prévenant l'avenir,
c'est la crainte des occasions qui les ont fait naître. Qui pourrait
assez exprimer combien cette crainte est salutaire? Sans la crainte, dit
saint Cyprien, on ne peut garder l'innocence, parce qu'elle en est la
gardienne (_a_) assurée : _Timor innocentiae custos_ (1). Sans la
crainte, dit Tertullien, il n'y a point de pénitence, parce qu'on n'a
pas, dit-il, cette crainte qui est son instrument nécessaire : _Nec
pœnitentiam adimplevit, quia instrumento pœnitentiœ, id est, metu
caruit_ (2). Ainsi la pénitence a deux regards : elle regarde la vie
passée, et elle s'afflige et elle gémit d'avoir offensé un Dieu si bon ;
elle regarde les occasions où son intégrité a tant de fois fait naufrage
, et elle est saisie de crainte et elle marche avec circonspection :
comme un homme qui voit dans une tempête le ciel mêlé avec la terre, à
qui mille objets terribles ont rendu en tant de façons la mort présente,
renonce pour jamais à la mer et à la navigation. O mer, je ne te verrai
plus, ni tes Ilots, ni tes abîmes, ni tes écueils contre lesquels j'ai
été près d'échouer ; je ne te verrai plus que sur le port, encore ne
sera-ce pas sans frayeur (_b_) ; tant l'image de mon péril est demeurée
présente à ma pensée : _Exinde repudium et navi et mari dicunt_ (3).

C'est ce que nous devons faire, mes frères ; mais c'est ce que nous ne
faisons pas. Hélas ! vaisseau fragile , battu et brisé par les vents et
par les flots, et entr'ouvert de toutes parts, tu te jettes

 

1 _Epist_. I _ad Donat_., p. 2. — 2 _De Paenit_., n. 6. — 3 _Ibid_., n.
7.

(_a_) Var. : La garde, — le remède. — (_b_) Sans trembler.

 

228

 

encore sur cette mer dont les eaux sont si souvent entrées au fond de
ton âme. Tu sais bien ce que je veux dire : tu te rengages dans cette
intrigue qui t'a emporté si loin hors du port ; tu renoues ce commerce
qui a soulevé en ton cœur toutes ces tempêtes, et tu ne te défies pas
d'une faiblesse trop et trop souvent expérimentée. Quand la pénitence
l'aurait guéri ( et j'en doute avec raison, et tes rechutes continuelles
me font trembler justement pour toi que toutes tes confessions ne soient
sacrilèges ) ; mais quand elle t'aurait guéri, que te sert une santé si
mal conservée ? Que te sert le remède de la pénitence, dont tu méprises
les précautions si nécessaires? Tes rechutes abattent peu à peu tes
forces ; le mépris visible du remède te fait toucher de près à ta perte,
et rendra enfin le mal incurable : _Fient novissima hominis illius
pejora prioribus_.

La pénitence, mes frères, n'est pas seulement un remède, c'est un remède
sacré qu'on ne peut violer sans profanation. Et afin de le bien
entendre, remettez en votre mémoire cette doctrine si constante des
anciens Pères, qui appellent la pénitence un second baptême. Le docte
Tertullien, dans le livre _du Baptême,_ nous donne une belle ouverture
pour éclaircir cette vérité, et je vous prie de le bien entendre. Il dit
donc dans le livre _du Baptême_ « que nous autres chrétiens, nous sommes
des poissons mystiques , qui ne pouvons naître que dans l'eau, ni
conserver notre vie qu'en y demeurant : » Nos pisciculi secundum _Ictun_
nostrum Jesum Christum in aquà nascimur, nec aliter quàm in aquà
permanendo salvi sumus (1). _Ictus,_ parole de mystère parmi les fidèles
, lettres capitales du nom et des qualités de Jésus-Christ. Mais
laissant ces curiosités, quoiqu'elles soient saintes, expliquons le
sens, prenons l'esprit de cette parole. Nous sommes donc comme des
poissons qui ne naissons que dans l'eau, parce que nous ne naissons que
dans le baptême, et ensuite nous ne vivons pas, si nous ne demeurons
toujours dans cette eau sacrée. C'est ce que l'antiquité appelait «
garder son baptême : » _Custodire baptismum suum_ (2), c'est-à-dire le
garder saint et inviolable, et en observer les promesses. Car si nous
sortons de cette eau, nous perdons la netteté qu'elle nous donnait,
c'est-à-dire notre innocence ;

 

1 _De Bapt_., n. 1. — 2 S. August., _De Symb., ad Catechum_., n. 14.

 

229

 

non-seulement nous perdons la netteté, mais la nourriture et la vie,
parce que nous sommes des poissons mystiques qui ne pouvons vivre que
dans l'eau : _Nec aliter quàm in aquà permanendo_.

Mais s'il est ainsi, chrétiens, quel salut y a-t-il pour nous? Car qui
de nous demeure en cette eau? qui a encore conservé son innocence? qui
de nous a encore son baptême entier? C'est encore une phrase
ecclésiastique, bien commune dans les Pères et dans les conciles.
Peut-être qu'étant sortis de l'eau du baptême, il nous sera permis d'y
rentrer. Non, mes frères, il est impossible : cette eau ne lave point de
secondes taches, elle ne reçoit jamais ceux qui ont violé sa sainteté.
Mais de peur que nous ne périssions sans ressource, Dieu nous a ouvert
une autre fontaine, Dieu nous a donné un autre bain où il nous est
permis de nous plonger ; c'est le bain de la pénitence, baptême de
larmes et de sueurs ; ce sont les eaux de la pénitence, eaux saintes et
sacrées, aussi bien que celles du baptême, parce qu'elles dérivent de la
même source, et qu'on ne peut souiller sans profanation. _In die illà
erit fons patens domui Israël et habitantibus Jerusalem, in ablutionem
peccatoris_ (1).

Voilà, mes frères, notre seul remède et notre seconde espérance. Nous ne
pouvons vivre que dans l'eau, parce que nous y sommes nés. Etant donc
sortis de notre eau natale, si je puis parler de la sorte, c'est-à-dire
de l'eau du baptême, rentrons dans l'eau de la pénitence et
respectons-en la sainteté. Mais c'est ici notre grande infidélité ;
c'est ici que l'indulgence multiplie les crimes et que la source de
miséricorde fait une source infinie de profanations sacrilèges. Car du
moins, ainsi que j'ai déjà dit, l'eau du baptême ne peut être souillée
qu'une fois, parce qu'elle ne reçoit plus ceux qui la quittent : c'est
le bain de la pénitence toujours ouvert aux pécheurs, toujours prêt à
reprendre ceux qui retournent ; c'est ce bain de miséricorde qui est
exposé au mépris par sa facilité bienfaisante.

Que dirai-je ici, chrétiens, et avec quels termes assez énergiques
déplorerai-je tant de sacrilèges qui infectent les eaux de la pénitence?
« Eau du baptême, que tu es heureuse ! » c'est Tertullien qui

 

1 _Zach.,_ XIII, 1.

 

230

 

vous parle ; «que tu es heureuse, eau mystique, qui ne laves qu'une
seule fois:» _Felix aqua, quœ semel abluit!_ « qui ne sers point de
jouet aux pécheurs : » _quœ ludibrio peccatoribus non est_ ; « qui
n'étant point souillée de beaucoup d'ordures, ne gâtes pas ceux que tu
laves : » _quœ non assiduitate sordium infecta, rursùs quos diluit
inquinat_ (1) ! Ce sont les eaux de la pénitence qui reçoivent toutes
sortes d'ordures ; ce sont elles qui sont tous les jours souillées, parce
qu'elles sont toujours ouvertes ; non-seulement elles sont souvent
infectées, mais elles servent contre leur nature à souiller les hommes :
_Rursùs quos abluit inquinat_ ; c'est notre malice qui en est cause ; mais
enfin il est véritable, elles servent à nous souiller, parce que la
facilité de nous y laver fait que nous ne craignons pas les ordures
(_a_). Qui ne se plaindrait, chrétiens, de voir cette eau si souvent
(_b_) violée, seulement à cause qu'elle est bienfaisante?

Que dirai-je, où me tournerai-je pour arrêter ces profanations? Dirai-je
que Dieu, pour punir les hommes de leurs sacrilèges, a résolu désormais
de fermer cette fontaine à ceux qui retombent? Mais je parlerai contre
l'Évangile. Il est bien écrit qu'il n'y a qu'un baptême, et l'on n'y
retourne jamais. Mais au contraire il est écrit de la pénitence : « Tout
ce que vous remettrez sera remis, tout ce que vous délierez sera délié
(2). » Jésus-Christ n'y apportant point de limitation, qui suis-je pour
restreindre ses volontés? Non, pécheurs, je ne puis vous dire que vous
êtes exclus de cette eau : l'eussiez-vous profanée cent fois, mille
fois ; revenez, elle est prête à vous recevoir, et vous pouvez encore y
laver vos crimes. Que dirai-je donc pour vous arrêter? Quoi? Qu'encore
qu'elle soit ouverte , Dieu ne vous permettra pas d'en aborder ; qu'il
vous fera mourir d'une mort soudaine, sans avoir le loisir de vous
reconnaître, ou bien qu'il retirera tout à coup ses grâces? Mais qui a
pénétré les conseils de Dieu? qui sait le terme où il vous attend?
Chrétiens, je n'entreprends pas de le définir.

Exhorterai-je vos confesseurs à vous refuser toujours l'absolution dans
vos rechutes continuelles, pour vous inspirer plus de

 

1 _De Bapt_., n. 15. — 2 _Matth.,_ XVI, 19.

 

(_a_) Var. : Que nous n'avons point horreur des ordures. — (_b_) Ainsi
violée.

 

231

 

crainte? Mais vos besoins particuliers n'étant pas de ma connaissance,
c'est à eux à user dans les occasions avec charité et discrétion de
cette conduite médicinale ; seulement puis-je dire généralement que comme
il faut craindre dans ces rencontres de ne pas favoriser la présomption,
il faut prendre garde et bien prendre garde de ne pas accabler la
faiblesse. Mais si tous ces moyens me sont ôtés pour vous faire
appréhender les rechutes, que dirai-je enfin à des hommes que la
difficulté désespère et que la facilité précipite? Voici, mes frères, ce
que Dieu m'inspire ; qu'il le fasse profiter pour votre salut. Il est
vrai, les eaux de la pénitence sont toujours ouvertes pour laver nos
fautes : bonté de mon Dieu, est-il possible ! Vous ne le savez que trop
; c'est ce qui nourrit votre impénitence ; mais sachez, pour vous
retenir, qu'il se rend toujours plus difficile.

Dans le premier dessein de Dieu, la grâce ne devait être donnée qu'une
fois. Les anges l'ont perdue ; il n'y aura jamais de retour ; les hommes
l'ont perdue, elle leur était ôtée pour jamais.— Mais, prédicateur, que
nous dites-vous? D'où vient donc que nous l'avons recouvrée?— D'où
vient? Ne le savez-vous pas? C'est que Jésus-Christ est intervenu.
Est-ce donc que vous ignorez que la justice du christianisme n'est pas
un bien qui nous appartienne? Ce n'est pas à nous qu'on la restitue :
c'est un don que le Père a fait à son Fils, et ce Fils miséricordieux
nous le cède ; nous l'avons de lui par transport, ou plutôt nous ne
l'avons qu'en lui seul, parce que le Saint-Esprit nous a faits ses
membres. Il est vrai que l'ayant une fois rendue aux mérites infinis de
son Fils, il donne son Esprit sans mesure, il ne met point de bornes à
ses dons ; autant de fois que vous la perdez, autant la pouvez-vous
recouvrer. Mais quoiqu'il se soit si fort relâché de la première
résolution de ne la donner qu'une fois, il n'oublie pas néanmoins toute
sa rigueur ; et pour nous tenir dans la crainte, il a trouvé ce
tempérament, qu'il se rend toujours plus difficile. Par exemple, vous
avez reçu la grâce au baptême, avec quelle facilité? Nous le voyons tous
les jours par expérience : nous n'y avons rien contribué du nôtre ; et
Dieu s'est montré si facile, qu'il a même accepté pour nous les
promesses de nos parents. Si nous péchons après le baptême, cette

 

232                                          SECOND SERMON

 

première facilité ne se trouve plus : il n'y a plus pour nous
d'espérance que dans les larmes, dans les travaux de la pénitence, que
l'antiquité chrétienne appelle à la vérité un baptême, mais un baptême
laborieux. Ecoutez le concile de Trente : _Ad quam tamen novitatem et
integritatem per sacramentum pœnitentiœ sine magnis nostris fletibus et
laboribus, divinà id exigente justitià, pervenire non possumns : ut
meritò pœnitentia laboriosus quidam baptismus à sanctis Patribus dictus
fuerit_ (1). D'où vient cette nouvelle difficulté, sinon de la loi que
nous avons dite? Vous avez perdu la justice ; ou jamais vous n'y
rentrerez, ou ce sera toujours avec plus de peine. Et si nous profanons
le mystère, non-seulement du baptême, mais encore de la pénitence, ne
s'ensuit-il pas par la même suite que Dieu se rendra toujours plus
inexorable? Pourquoi? Parce qu'il veut bien user de miséricorde, mais
non l'abandonner au mépris ; pourquoi? Parce que vous manquez à la foi
donnée et à l'amitié réunie, parce que vous méprisez le remède, parce
que vous profanez le mystère. Enfin tout ce que j'ai dit conclut à ce
point, que la difficulté s'augmente toujours. Et étant retombés mille et
mille fois, jugez, pécheurs, où vous en êtes ; quels obstacles, quels
embarras, quel chaos étrange il y a entre vous et la grâce !

Et ne me dites pas : Je ne sens point cette peine, je me confesse
toujours avec la même facilité, je dis mon _Peccavi_ de même manière.
C'est cette malheureuse facilité qui me donne de la défiance, qui me
convainc que ta conversion est bien difficile. Je ne puis souffrir un
pécheur que la pénitence n'inquiète pas, qui va règlement à ses jours
marqués, sans peine, sans soin, sans travail aucun, décharger son
fardeau à son confesseur, et s'en retourne dans sa maison sans songer
davantage à changer sa vie. Je veux qu'un pécheur soit troublé ; je veux
qu'il frémisse contre soi-même ; je veux qu'il s'irrite contre ses
faiblesses, qu'il se plaigne de sa langueur, qu'il se fâche de sa
lâcheté. Si Je te voyais troublé de la sorte, j'aurais quelque espérance
de ta conversion ; je croirais que ton cœur étant ému, pourrait peut-être
changer de situation ; si je le voyais ébranlé jusqu'aux fondements, je
croirais que ces

 

1 _Sess_. XIV, cap. II.

 

233

 

habitudes corrompues en seraient peut-être déracinées par ce bienheureux
renversement de toi-même et que, comme dit saint Augustin , la tyrannie
de la coutume pourrait être enfin surmontée par les efforts violents
(_a_) de la pénitence : _Ut violentiœ pœnitendi cedat consuetudo
peccandi_ (1). Mais cette prodigieuse facilité avec laquelle vous avalez
l'iniquité comme l'eau, et la pénitence de même, c'est ce qui me fait
craindre pour vous que ce jeu et ce passage continuel de la grâce au
crime, du crime à la grâce, ne se termine enfin par quelque événement
tragique. Si je ne désespère pas, je la tiens presque déplorée. N'abusez
pas de ce que j'ai dit, il n'y a pas de bornes qui nous soient connues ;
mais il y en a néanmoins, et Dieu n'a pas résolu de laisser croître vos
péchés jusqu'à l'infini : _Quis novit potestatem irœ tuœ, et prœ timore
tuo iram tuam dinumerare_ (2)?

Le fruit commence par être vert, et sa crudité offense le goût ; mais il
faut qu'il vienne à la maturité : ainsi le pécheur qui se convertit peut
demeurer quelque temps infirme et fragile ; et les fruits de la
pénitence, quoiqu'encore amers et désagréables, ne laissent pas d'être
supportés par l'espérance qu'ils donnent de maturité. Mais que jamais
nous ne soyons mûrs, c'est-à-dire jamais fermes ni jamais constants ;
que jamais nous ne produisions ces dignes fruits de pénitence tant
recommandés dans l'Évangile, c'est-à-dire une conversion durable et
constante ; que notre vie toujours partagée entre la vertu et le crime ne
prenne jamais un parti de bonne foi, ou plutôt qu'en ne gardant plus que
le seul nom de vertu, elle prenne le parti du crime et le fasse régner
en nous malgré les sacrements tant de fois reçus (_b_) : c'est un
monstre dans la doctrine des mœurs.

Faites-moi venir un philosophe, un Socrate, un Pythagore, un Platon ; il
vous dira que la vertu ne consiste pas dans un sentiment passager, mais
que c'est une habitude constante et un état permanent. Que nous ayons
une moindre idée de la vertu chrétienne, et qu'à cause que Jésus-Christ
nous a ouvert dans ses sacrements une source inépuisable pour laver nos
crimes, plus aveugles que

 

1 Tract. XLIX _in Joan_., n. 19. — 2 _Psal._ LXXXIX, 11.

 

(_a_) Var. : Par la violence. — (_b_) Que nous fréquentons.

 

234

 

les philosophes qui ont cherché la stabilité dans la vertu, nous
croyions être chrétiens lorsque nous passons notre vie dans une
perpétuelle inconstance, aujourd'hui dans le bain de la pénitence et
demain dans nos premières ordures, aujourd'hui à la sainte table avec
Jésus-Christ et demain avec Bélial et dans toutes les corruptions du
monde ; peut-on faire un plus grand outrage au christianisme ? Ce n'est
pas ainsi que nos pères nous ont parlé des rechutes.

Un saint concile d'Espagne dit que la rechute fait un jeu profane et un
sacrilège amusement de la communion (1). Un ancien Père nous dit que
retomber dans le crime auquel on a renoncé, c'est se repentir de sa
pénitence, c'est condamner Jésus-Christ avec connaissance de cause et
après l'avoir goûté, c'est le sacrifier à ses passions et faire
satisfaction au démon de ce qu'on avait osé secouer son joug détestable
(2).

Mais quelque véhéments que soient les saints Pères à exprimer l'horreur
des rechutes, rien n'égale les expressions (_a_) des apôtres. Saint Paul
dit que retomber dans les premiers crimes, c'est affliger le
Saint-Esprit (3), et avec raison ; car on le contraint contre sa nature à
quitter la demeure qu'il voulait garder, et d'où chassé une fois il ne
reviendra plus qu'avec répugnance : c'est crucifier Jésus-Christ encore
une fois (4), fouler aux pieds son sang répandu pour nous et renouveler
toutes les sanglantes railleries dont les Juifs l'ont persécuté dans son
agonie. Car en effet c'est lui reprocher qu'il ne peut pas conserver une
âme qu'il a acquise, ni descendre de la croix où le pécheur le va
mettre, ni soutenir sa victoire contre le démon. Le même saint Paul
ajoute que la terre qui a été cultivée et qui a reçu la pluie du ciel,
c'est-à-dire une âme renouvelée par les sacrements et arrosée de la
grâce, qui malgré cette culture sacrée ne produit que de mauvais fruits,
est maudite et réprouvée (5). Saint Pierre sera-t-il moins fort?
Ecoutez-le. Vous déplorez, et avec raison, la misère des nations
infidèles qui n'ayant jamais connu Dieu, ni les mystères de son royaume,
périssent

 

1 _Concil. Eliberit_., can. XLVII, Labb., tom. I, col. 975.— 2 Tertull.,
_De Pœnit_., n. 5. — 3 _Ephes.,_ IV, 30. — 4  _Hebr.,_ VI, 6. — 5
_Ibid_., 7, 8.

 

(_a_) Var. : Les sentiments.

 

235

 

dans leur ignorance. Mais saint Pierre vous dit qu'il vaudrait mieux
n'avoir jamais connu la voie de justice que de se retirer de la sainte
loi dont on a connu l'équité. Car c'est justement, poursuit cet apôtre ,
ce qui est dit dans les Proverbes : _Canis reversas ad suum vomitum_
(1). Si je traduis ces paroles, je ferai horreur à vos sens ; si je vous
dis que selon saint Pierre, le pénitent qui retombe dans ses premiers
crimes, c'est un chien qui reprend ce qu'il a jeté, vos oreilles
délicates seront offensées : et néanmoins nous ne craignons pas quelque
chose de plus horrible ; c'est de reprendre nos voies corrompues et de
ravaler le poison qu'un remède salutaire nous avait ôté, afin qu'il
achève de nous perdre et de déchirer nos entrailles.

Mais que dit le Fils de Dieu lui-même, lui qui trouvant dans sa parabole
l'arbre cultivé et n'y voyant point paraître de fruit, prononce qu'il
n'est plus bon que pour le feu (2) ; qui nous montre le démon chassé
plus fort quand il a repris sa première place (3) : plus fort en nombre,
sept pour un ; plus fort en malice, sept autres plus malins que lui ; plus
fort en stabilité, et il demeure ; et l'état du pécheur toujours plus
mauvais après la rechute ; et la maladie d'autant plus mortelle, qu'après
avoir triomphé pour ainsi parler de la nature, elle surmonte encore les
remèdes mêmes? Si donc, selon sa parole, les difficultés s'augmentent
toujours, si en effet par un juste jugement de Dieu la pénitence est
plus difficile que le baptême, et que par la même règle la pénitence
souvent violée, à mesure qu'on la méprise, augmente les difficultés de
la conversion et y ajoute de nouveaux obstacles, où en sommes-nous, ô
Dieu vivant, et quel effroyable chaos avons-nous mis entre Dieu et nous
par nos continuelles rechutes !

 

1 I _Petr.,_ il, 22. — 2 _Luc,_ XIII, 6, 7. — 3 _Ibid_., XI, 26.

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
